<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-05-20T22:51:08+07:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">akhmal22’s blog</title><subtitle>All about CompSci Stuff</subtitle><entry><title type="html">TENTANG BLOG INI</title><link href="http://localhost:4000/indonesian/misc/2021/05/20/tentang-blog-ini.html" rel="alternate" type="text/html" title="TENTANG BLOG INI" /><published>2021-05-20T21:12:59+07:00</published><updated>2021-05-20T21:12:59+07:00</updated><id>http://localhost:4000/indonesian/misc/2021/05/20/tentang-blog-ini</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/indonesian/misc/2021/05/20/tentang-blog-ini.html">&lt;h1 id=&quot;cerita-tentang-blog-ini&quot;&gt;Cerita Tentang Blog Ini&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;prakata&quot;&gt;Prakata&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ini bukan artikel ya, bakal gua tambahin ke seksi ‘about’ juga nanti, postingan blog ini didedikasikan untuk menuangkan cerita dibalik ada dan tiadanya blog ini. Latar belakang, tujuan dan motivasi blog ini didirikan akan gua tuangkan di bawah.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ngapain-sih-bikin-blog&quot;&gt;Ngapain sih bikin blog?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Awalnya sih bikin blog ini untuk memenuhi tugas kuliah, waktu itu gua ambil suatu matkul dan singkat cerita udah akhir semester disuruh bikin tugas akhir berupa tulisan di blog/situs berbagi tulisan, karena situs berbagi tulisan itu banyak opsinya (sebut aja medium, blog kompasiana, forum online dsb.) maka gua pilih opsi yang paling susah, yaitu GitHub Pages (sebut saja GP) (soksokan edgy ceritanya wkwk), bukan sok edgy, tapi pilihan gua ini cukup beralasan menurut gua.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;alasannya-apa-selain-untuk-dibilang-edgy&quot;&gt;Alasannya apa? selain untuk dibilang edgy?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kalau pembaca yang betul-betul baca tulisan gua dari awal pasti ngerti kenapa gua pilih ini, tapi anggap aja pembaca tulisan ini gak ngerti. Gua pilih GP ini sebenernya untuk nilai kebebasannya yang merupakan kelebihan GP dibanding platform lain, iya kan bebas, blog gua yang nulis sendiri, yang generate juga gua sendiri, siapa yang mau ngatur? disini gua bisa bebas nulis tanpa gangguan moderator forum atau webmaster yang bisa suatu saat takedown tulisan lu jika dirasa tidak perlu (misalnya, topik tulisan lu redundan/udah ada yang bahas), ya bebas sih tapi gua disini juga bakal junjung tinggi etika. Dengan alasan kebebasan itu, tersimpan misi narsisis gua sebagai pemilik blog, personal branding? bisa, arsip proyekan? bisa, dokumentasi? bisa , catatan online? bisa juga (lebih tepatnya egoistis).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kenapa-masih-nulis-tugas-kuliah-bukannya-udah-selesai&quot;&gt;Kenapa masih nulis? tugas kuliah bukannya udah selesai?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Alasan yang sama seperti diatas, karena blog ini sebetulnya mau dimuat tulisan apapun bisa, asal dengan persetujuan gua sebagai pemiliknya, maka sesudah dipakai untuk memenuhi tugas kuliah, gua sekarang blogging ini juga sebetulnya buat self-reminder, karena bidang yang gua pelajari, ilmu-ilmu yang gua dapat gak akan muat kalau hanya ditampung di kepala gua, makanya gua tulis disini sebagai pengingat juga sebagai sumber ilmu bagi yang membutuhkan, gimana? cukup ‘sambil menyelam minum air’ kan? Satu alasan lagi sih untuk pertanyaan ini, mengisi kegabutan selama jadi pengangguran.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ada-dan-tiada-oiya-kenapa-waktu-itu-sempat-berhenti&quot;&gt;Ada dan tiada? oiya kenapa waktu itu sempat berhenti?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Alasan yang sebenernya gak masuk akal ya buat pertanyaan ini, skripsi. Skripsi ini bagi gua masa-masa yang lumayan menekan sih makanya emang fokus gua waktu itu ya untuk kelarin skripsi sebelum basi. Oke end of line buat pertanyaan ini (udah dibahas di misc sebelum ini juga).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;penutup&quot;&gt;Penutup&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sekian beberapa paragraf tentang blog ini, tapi sebelum habis tulisan ini gua sebenarnya mau berterimakasih kepada dosen gua waktu itu yang jadi enabler kegiatan blogging gua ini (Bu Ariana, special regards) kalau bukan karena ibu, saya mungkin cuma main game atau bikin CV selama menganggur ini. Salam (Akhmal R).&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Cerita Tentang Blog Ini</summary></entry><entry><title type="html">TIMED BACKGROUND</title><link href="http://localhost:4000/indonesian/article/2021/05/18/timed-background.html" rel="alternate" type="text/html" title="TIMED BACKGROUND" /><published>2021-05-18T11:12:59+07:00</published><updated>2021-05-18T11:12:59+07:00</updated><id>http://localhost:4000/indonesian/article/2021/05/18/timed-background</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/indonesian/article/2021/05/18/timed-background.html">&lt;h1 id=&quot;membuat-wallpaper-yang-mengikuti-pergerakan-matahari&quot;&gt;Membuat Wallpaper yang mengikuti pergerakan matahari&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;prakata&quot;&gt;Prakata&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pernah kepikiran kalau wallpaper kita bisa berubah sendiri? Saya yakin pasti pernah, tapi pernah kepikiran matahari wallpaper kita bisa bergerak sendiri? Harusnya pernah kalau anda pake si M dari toko A. Tapi jika kita males beli produk dari toko A tersebut apakah matahari di wallpaper kita bisa bergerak sendiri? Bisa lah! Lanjutan dari artikel ini akan membahas (semoga bisa dimengerti) cara supaya matahari di laptop/PC anda bisa gerak sendiri.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;beneran-bisa-emang-ada-fitur-seperti-itu&quot;&gt;Beneran bisa? Emang ada fitur seperti itu?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Iya sejujurnya setau saya tidak ada fitur bawaan seperti itu di laptop/PC selain dari toko A, di Windows setau saya tidak ada (kalaupun ada, tidak dibahas disini) tapi di OS Linux, bisa dibikin timed background itu dan kita akan bahas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;timed-background-apa-itu&quot;&gt;Timed Background? Apa itu?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Timed background (istilah bikinan saya sih ini ckck) itu istilah yang merujuk pada suatu file yang dipakai untuk background desktop yang berubah mengikuti waktu setempat, sejauh ini sejalan kan dengan judul yang mau matahari di laptop/PC kita gerak sendiri. Timed background terdiri dari beberapa gambar yang bergantian mengisi wallpaper anda sesuai waktu di tempat anda.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gak-bahas-windows-berarti-cuma-untuk-linux&quot;&gt;Gak bahas Windows? Berarti cuma untuk Linux?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Iya artikel ini ditujukan untuk pengguna Linux dengan Desktop Environment (DE) GNOME. Untuk DE lainnya saya belum pernah coba tetapi jika DE yang sedikit-banyak memakai komponen GNOME untuk struktur DE mereka (seperti Budgie atau Cinnamon) kemungkinan sih bisa.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;untuk-linux-apa-ya&quot;&gt;Untuk Linux apa ya?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Saya bilang semua Linux dengan DE GNOME bisa dengan cara ini karena ini fitur dari GNOME, tapi saya akan praktikan dengan Fedora.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;yaudah-kasih-tau-caranya&quot;&gt;Yaudah kasih tau caranya!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Iya yaudah langsung dikasih caranya, biar gak pusing, kita bikin daftar cara-caranya dulu ya.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Boot ke Linux pada komputer anda dan pastikan DE yang dipakai adalah GNOME (Budgie/Cinnamon kemungkinan bisa, tapi artikel ini hanya berfokus pada GNOME).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cari foto/video yang menunjukkan pergerakan matahari pada suatu tempat (keyword hint: sky timelapse) lalu download.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pilih 4 gambar yang menunjukkan waktu fajar, siang, senja dan malam dari foto/video yang di-download.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Beri sufiks pada 4 gambar sesuai waktu yang ditunjukkan gambar dan buat timed background.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Buat direktori untuk menampung gambar-gambar dan timed background yang sudah dibuat.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aplikasikan timed background.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Seperti biasa, cek dulu kelengkapan prasyarat untuk praktik. Ceklisnya sebenarnya cuma OS Linux dengan DE GNOME yang sudah terinstall, kalau belum, silakan install terlebih dulu. Jika OS yang disebut sudah terinstall, cari video dengan gambar pemandangan langit dengan mataharinya (sky timelapse) yang menunjukkan sedang terbit, siang dan tenggelam, bisa juga kumpulan foto yang memenuhi syarat tersebut (misalnya gambar Mojave).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah mendapat foto/video yang dimaksud, pilih gambar-gambar (jika anda dapat video, potong video menjadi 4 gambar) yang menunjukkan waktu fajar, tengah hari, senja dan malam hari lalu beri sufiks keempat waktu tersebut pada gambar yang sesuai -dawn untuk gambar fajar, -day untuk gambar tengah hari, -dusk untuk gambar senja dan -night untuk gambar malam hari, nama gambar disarankan menggunakan nama file timed background (misalnya timed background bernama “Bristol.xml”) ditambah sufiks yang sesuai (misalkan gambar senja, disarankan bernama “Bristol-dusk.jpg”). Jika anda mendapat 4 gambar dengan sufiks yang telah disebut, maka kita bisa membuat timed background yang telah disebutkan di awal artikel dengan membuat file .xml dan salin kode di bawah.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-xml&quot; data-lang=&quot;xml&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;background&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;starttime&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;year&amp;gt;&lt;/span&gt;2020&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/year&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;month&amp;gt;&lt;/span&gt;10&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/month&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;day&amp;gt;&lt;/span&gt;20&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/day&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;hour&amp;gt;&lt;/span&gt;07&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/hour&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;minute&amp;gt;&lt;/span&gt;00&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/minute&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;second&amp;gt;&lt;/span&gt;00&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/second&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/starttime&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- This animation will start at 7 AM. --&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- We start with dawn at 7 AM. It will remain up for 2 hours. --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;static&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;duration&amp;gt;&lt;/span&gt;7200.0&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/duration&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;file&amp;gt;&lt;/span&gt;/home/akhmalr/timedBackground/Bristol-dawn.jpg&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/file&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/static&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Dawn ended and starts to transition to day at 9 AM. The transition lasts for 2 hours, ending at 11 AM. --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;transition&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;type=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;overlay&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;duration&amp;gt;&lt;/span&gt;7200.0&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/duration&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;from&amp;gt;&lt;/span&gt;/home/akhmalr/timedBackground/Bristol-dawn.jpg&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/from&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;to&amp;gt;&lt;/span&gt;/home/akhmalr/timedBackground/Bristol-day.jpg&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/to&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/transition&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- It's 11 AM, we're showing the day image in full force now, for 4 hours ending at 3 PM. --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;static&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;duration&amp;gt;&lt;/span&gt;14400.0&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/duration&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;file&amp;gt;&lt;/span&gt;/home/akhmalr/timedBackground/Bristol-day.jpg&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/file&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/static&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- It's 3 PM, and we're starting to transition to dusk. Transition completes at 7 PM. --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;transition&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;type=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;overlay&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;duration&amp;gt;&lt;/span&gt;14400.0&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/duration&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;from&amp;gt;&lt;/span&gt;/home/akhmalr/timedBackground/Bristol-day.jpg&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/from&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;to&amp;gt;&lt;/span&gt;/home/akhmalr/timedBackground/Bristol-dusk.jpg&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/to&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/transition&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- It's 7 PM, we're showing the dusk for 2 hours ending at 9 PM. --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;static&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;duration&amp;gt;&lt;/span&gt;7200.0&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/duration&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;file&amp;gt;&lt;/span&gt;/home/akhmalr/timedBackground/Bristol-dusk.jpg&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/file&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/static&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- It's 9 PM, and we're starting to transition to night. Transition completes at 11 PM. --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;transition&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;type=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;overlay&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;duration&amp;gt;&lt;/span&gt;7200.0&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/duration&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;from&amp;gt;&lt;/span&gt;/home/akhmalr/timedBackground/Bristol-dusk.jpg&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/from&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;to&amp;gt;&lt;/span&gt;/home/akhmalr/timedBackground/Bristol-night.jpg&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/to&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/transition&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- It's 11 PM, we're showing the night till 5 AM. --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;static&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;duration&amp;gt;&lt;/span&gt;21600.0&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/duration&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;file&amp;gt;&lt;/span&gt;/home/akhmalr/timedBackground/Bristol-night.jpg&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/file&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/static&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- It's 5 AM, and we're starting to transition to dawn. Transition completes at 7 AM. --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;transition&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;type=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;overlay&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;duration&amp;gt;&lt;/span&gt;7200.0&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/duration&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;from&amp;gt;&lt;/span&gt;/home/akhmalr/timedBackground/Bristol-night.jpg&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/from&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;to&amp;gt;&lt;/span&gt;/home/akhmalr/timedBackground/Bristol-dawn.jpg&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/to&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/transition&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/background&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Kode diatas berguna untuk mengganti wallpaper secara berkala berdasarkan waktu perkiraan 4 waktu tersebut mulai dan berakhir, kode tersebut dapat diubah tergantung kebutuhan tertentu anda (misalkan, path menuju gambar atau durasi penggantian dapat diubah sesuai keinginan).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://raw.githubusercontent.com/akhmal22/akhmal22.github.io/master/images/direktori-timed-background.png&quot; alt=&quot;directory&quot; /&gt;
&lt;sub&gt;Gambar 1: file-file dalam direktori timed background&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah 5 file tersebut siap, buat direktori dan masukkan 5 file tersebut ke direktori yang telah dibuat agar tidak tercecer di root/home directory anda. Sekian adalah pembuatan timed background, sampai saat ini, timed background sudah bisa diaplikasikan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://raw.githubusercontent.com/akhmal22/akhmal22.github.io/master/images/tweaks.png&quot; alt=&quot;directory&quot; /&gt;
&lt;sub&gt;Gambar 2: aplikasikan timed background dengan GNOME Tweaks&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pengaplikasian timed background dapat dilakukan dengan GNOME Tweaks, oleh karena itu jika anda belum menginstall (GNOME Tweaks bukan aplikasi bawaan) anda harus menginstall GNOME Tweaks terlebih dulu, jika sudah, anda dapat langsung mengaplikasikan timed background dengan beralih ke seksi Appearance lalu pada file selector image, pilih file .xml yang telah dibuat sebelumnya dan selesai, timed background sudah teraplikasikan pada laptop/PC anda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sampai disini dulu artikel pertama saya di tahun 2021 semoga bukan menjadi satu-satunya di tahun ini, akhir kata, Salam (Akhmal R)&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Membuat Wallpaper yang mengikuti pergerakan matahari</summary></entry><entry><title type="html">PUASA PANJANG</title><link href="http://localhost:4000/indonesian/misc/2021/05/17/puasa-panjang.html" rel="alternate" type="text/html" title="PUASA PANJANG" /><published>2021-05-17T21:12:59+07:00</published><updated>2021-05-17T21:12:59+07:00</updated><id>http://localhost:4000/indonesian/misc/2021/05/17/puasa-panjang</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/indonesian/misc/2021/05/17/puasa-panjang.html">&lt;h1 id=&quot;kembali-nulis-setelah-rehat&quot;&gt;KEMBALI NULIS SETELAH REHAT&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Dunia memang pada dasarnya terus berubah, begitu juga kebiasaan menulis penulis yang juga sedang turun tahun lalu, salah satu faktor perubahan itu ya skripsi (hmmhmm corona gak usah diingetin ya, udah pada tau). Iya dengan naiknya tulisan ini saya sebagai penulis menyatakan kembali aktif di blog sederhana ini (jujur gua juga baca-baca tutorial lagi pas nulis ini dan commit beberapa perubahan gak guna ckck). Semoga tulisan di blog ini semakin baik seiring berjalannya waktu, akhir kata, Salam (Akhmal R)&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">KEMBALI NULIS SETELAH REHAT Dunia memang pada dasarnya terus berubah, begitu juga kebiasaan menulis penulis yang juga sedang turun tahun lalu, salah satu faktor perubahan itu ya skripsi (hmmhmm corona gak usah diingetin ya, udah pada tau). Iya dengan naiknya tulisan ini saya sebagai penulis menyatakan kembali aktif di blog sederhana ini (jujur gua juga baca-baca tutorial lagi pas nulis ini dan commit beberapa perubahan gak guna ckck). Semoga tulisan di blog ini semakin baik seiring berjalannya waktu, akhir kata, Salam (Akhmal R)</summary></entry><entry><title type="html">NATAL DAN TAHUN BARU</title><link href="http://localhost:4000/indonesian/misc/2019/12/26/natal-dan-tahun-baru.html" rel="alternate" type="text/html" title="NATAL DAN TAHUN BARU" /><published>2019-12-26T23:12:59+07:00</published><updated>2019-12-26T23:12:59+07:00</updated><id>http://localhost:4000/indonesian/misc/2019/12/26/natal-dan-tahun-baru</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/indonesian/misc/2019/12/26/natal-dan-tahun-baru.html">&lt;h1 id=&quot;selamat-liburan-natal-dan-tahun-baru&quot;&gt;SELAMAT LIBURAN NATAL DAN TAHUN BARU&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Di masa-masa libur kayak ini, sepertinya saya akan lebih banyak nulis artikel tentang IT/CompSci entah sekedar pengetahuan atau tuntunan lengkap, stay tune aja…&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">SELAMAT LIBURAN NATAL DAN TAHUN BARU Di masa-masa libur kayak ini, sepertinya saya akan lebih banyak nulis artikel tentang IT/CompSci entah sekedar pengetahuan atau tuntunan lengkap, stay tune aja…</summary></entry><entry><title type="html">BANGUN WEBSITE SENDIRI DENGAN GITHUB PAGES DAN JEKYLL</title><link href="http://localhost:4000/indonesian/article/2019/12/26/bangun-website-sendiri-dengan-github-pages-dan-jekyll.html" rel="alternate" type="text/html" title="BANGUN WEBSITE SENDIRI DENGAN GITHUB PAGES DAN JEKYLL" /><published>2019-12-26T22:23:59+07:00</published><updated>2019-12-26T22:23:59+07:00</updated><id>http://localhost:4000/indonesian/article/2019/12/26/bangun-website-sendiri-dengan-github-pages-dan-jekyll</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/indonesian/article/2019/12/26/bangun-website-sendiri-dengan-github-pages-dan-jekyll.html">&lt;h1 id=&quot;bangun-website-sendiri-dengan-github-pages-dan-jekyll&quot;&gt;BANGUN WEBSITE SENDIRI DENGAN GITHUB PAGES DAN JEKYLL&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;prakata&quot;&gt;Prakata&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ingin bangun website sendiri? Ingin punya website untuk dokumentasikan proyek kamu? Ingin blogging tapi dengan cara baru? Kamu datang di artikel yang tepat. Artikel ini akan membahas Github Pages, Jekyll dan cara membuat website sendiri dengan 2 teknologi mutakhir tersebut. Jadi, mari kita mulai pembahasan ini dengan pertanyaan apa itu Github Pages dan Apa itu Jekyll.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;apa-itu-github-pages&quot;&gt;Apa itu Github Pages?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Github Pages merupakan salah satu fitur terbaru dari Github yang memungkinkan pengguna Github membuat semacam situs (website) secara gratis dengan menjalankan trio maut git cli (add, commit, push) pada repositori (repo) khusus. Github Pages hanya situs statis yang menampilkan hasil render HTML saja (frontend)  dan tidak menyimpan atau menampilkan (operasi CRUD) seperti website pada umumnya (ada backend dan frontend).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Github Pages bertujuan untuk berbagai kebutuhan yang dapat ditangani dengan website statis seperti company profile atau self profile, dokumentasi proyek milik pribadi atau komunitas sampai berbagi ilmu dengan artikel anda.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;apa-itu-jekyll&quot;&gt;Apa itu Jekyll?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Jekyll merupakan generator situs statis yang ditujukan untuk pembuatan situs pribadi, proyek atau organisasi. Jekyll hanya me-render file yang ada pada repo Github anda menjadi content yang menyerupai blog. Jekyll dapat dipakai untuk membuat Github Pages anda lebih cantik dan lebih gampang untuk diubahsuai, terlepas dari Github Pages, Jekyll juga bisa dioperasikan dengan engine web server seperti Apache atau Nginx.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;caranya&quot;&gt;Caranya?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kebutuhan Software&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk guide ini, saya akan menggunakan Git CLI sebagai Git Client. Anda memerlukan beberapa software untuk bisa melakukan tahapan yang dibutuhkan, yaitu:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;&lt;strong&gt;Software&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;&lt;strong&gt;Fungsi&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Git GUI/CLI&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Menjalankan operasi git dari repo lokal&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ruby&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Kebutuhan/dependensi untuk Jekyll&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Gem&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Package manager Ruby&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Bundler&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Gem dependencies manager Ruby untuk repo&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Tabel 1: Kebutuhan Software&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebenarnya, Jekyll juga mempunyai beberapa dependensi yang harus dipenuhi, namun saya sebut hanya 4 kebutuhan software karena tabel di atas hanya untuk keperluan instalasi dan Jekyll beserta dependensinya akan bisa diatur oleh Bundler. Biasanya (jika anda pakai Linux) Git CLI dan Ruby sudah terinstall, jika belum ada, install dengan command (saya pakai Fedora)&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# install Git CLI&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;dnf &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;git

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# install Ruby&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;dnf &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;ruby ruby-devel
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# beberapa distro memakai ruby-dev, sesuaikan dengan distro anda&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# tiga command di atas bisa dijadikan 1&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;dnf &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;git ruby ruby-devel

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# install bundler&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;gem &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;bundle&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Pembuatan Repo Github Baru&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah semua yang di atas terinstall, buat repo baru dari Git (repo lokal) dan dari website Github langsung. Pembuatan repo pada situs Github dapat dilakukan dengan klik menu tanda tambah '+' dan 'new repository' lalu:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Isi nama repo dengan &quot;&amp;lt;username&amp;gt;.github.io&quot; dengan &amp;lt;username&amp;gt; adalah username dari akun Github anda&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tuliskan deskripsi (opsional)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Repo diatur ke mode publik&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Inisiasi README (opsional)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jangan sertakan .gitignore&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;License dibiarkan none juga tidak masalah&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Repo Github anda siap dibuat.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://raw.githubusercontent.com/akhmal22/akhmal22.github.io/master/images/new-repo.png&quot; alt=&quot;alt text&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;sub&gt;Gambar 1: Cara membuat repo baru di Github&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://raw.githubusercontent.com/akhmal22/akhmal22.github.io/master/images/make-new-repo.png&quot; alt=&quot;alt text&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;sub&gt;Gambar 2: Cara membuat repo khusus Github Pages&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Giliran pengaturan dari Git CLI, karena repo Git anda yang di Github sudah diatur langsung di situs Github, anda hanya tinggal clone repo Github anda ke repo lokal dan tes situs anda&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# clone git repo yang ada di github anda&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;git clone https://github.com/&amp;lt;username&amp;gt;/&amp;lt;username&amp;gt;.github.io

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# pindah direktori ke direktori yang di clone&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd&lt;/span&gt; &amp;lt;username&amp;gt;.github.io

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# buat dan masukkan kata “Hello, World!” pada index.html&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Hello, World&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; index.html

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# tambahkan semua file yang ada di direktori tersebut&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;git add &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;.&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# commit perubahan yang anda lakukan&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;git commit &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-m&lt;/span&gt; “tulis perubahan yg anda lakukan disini”

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# push commit yang telah dibuat ke repo remote&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;git push &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-u&lt;/span&gt; origin master

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# jika ada masalah kredensial, bisa coba ini dan lakukan command di atas sekali lagi&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;git config &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;--global&lt;/span&gt; user.name “&amp;lt;username&amp;gt;”
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;git config &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;--global&lt;/span&gt; user.email “&amp;lt;email&amp;gt;”&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Setelah command-command di atas dilakukan tanpa error, anda bisa cek situs anda dengan mengunjungi https://&amp;lt;username&amp;gt;.github.io.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setting Jekyll pada Repo Lokal&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jika anda sudah memenuhi kebutuhan software diatas, maka anda bisa melanjutkan tahapan ke instalasi Jekyll dan mengatur Jekyll agar bisa bekerja dengan baik, tahapan selanjutnya adalah sebagai berikut.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# instalasi jekyll&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;gem &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;jekyll

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# inisiasi Gemfile&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;bundle init

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# tambahkan Jekyll ke Gemfile&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;bundle add jekyll &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-v&lt;/span&gt; “&amp;lt;versi Jekyll&amp;gt;”
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# lihat https://pages.github.com/versions/ untuk mengisi &amp;lt;versi Jekyll&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# generate file Jekyll yang akan jadi komponen dari Github Pages&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;bundle &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;exec &lt;/span&gt;jekyll new &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;.&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# jalankan situs anda di komputer anda&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;bundle &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;exec &lt;/span&gt;jekyll serve&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Jika anda sudah masuk ke tahap ini, anda sudah menambahkan Jekyll ke dalam Github Pages anda dan biasakan trio maut jika ada perubahan.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;git add &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;.&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;git commit &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-m&lt;/span&gt; “tulis perubahan yg anda lakukan disini”

&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;git push &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-u&lt;/span&gt; origin master&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Perubahan yang sudah disimpan akan perlu beberapa waktu untuk diterapkan, untuk itu bersabar. Cek website pribadi anda dengan mengunjungi https://&amp;lt;username&amp;gt;.github.io dan lihat penampilan dari website anda, lebih menarik bukan?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya kira artikel ini berakhir disini, mungkin akan di-update jika dirasa kurang. Terima kasih sudah mampir, akhir kata, Salam (Akhmal R)&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">BANGUN WEBSITE SENDIRI DENGAN GITHUB PAGES DAN JEKYLL</summary></entry><entry><title type="html">PYTHON DAN R BERSAMA</title><link href="http://localhost:4000/indonesian/article/2019/12/23/python-dan-r.html" rel="alternate" type="text/html" title="PYTHON DAN R BERSAMA" /><published>2019-12-23T09:36:59+07:00</published><updated>2019-12-23T09:36:59+07:00</updated><id>http://localhost:4000/indonesian/article/2019/12/23/python-dan-r</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/indonesian/article/2019/12/23/python-dan-r.html">&lt;h1 id=&quot;penggunaan-bahasa-r-dan-python-secara-bersamaan&quot;&gt;PENGGUNAAN BAHASA R DAN PYTHON SECARA BERSAMAAN&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;prakata&quot;&gt;Prakata&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bahasa R dan Python seringkali digunakan dalam proses yang berkaitan dengan &lt;em&gt;data science&lt;/em&gt; dan sudah banyak pula yang membandingkan R dan Python dari segi kegunaan hingga &lt;em&gt;job opportunity&lt;/em&gt;. Pertanyaan yang timbul dari perbandingan antara dua bahasa yang masing-masing memiliki karakter yang berbeda adalah &quot;Bisakah keduanya dipakai bersamaan? Bagaimana jika dipakai bersamaan? Apakah lebih baik?&quot; dan pertanyaan lain yang menjurus ke &quot;R vs Python against the world&quot;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Topik ini menarik untuk dibahas karena selama ini dan yang telah diketahui sebelumnya, R dan Python menjadi 2 hal yang harus dipilih untuk pekerjaan menyangkut data science dkk. dan hal ini tidak sepenuhnya salah, namun pada artikel ini, pilihan bertambah satu karena R dan Python bisa dipakai bersamaan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Artikel ini bertujuan untuk membahas tujuan dari pemakaian masing-masing R dan Python dalam satu sistem pengolahan data dan bagaimana hal tersebut dapat dilakukan.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sekilas-tentang-python-dan-r&quot;&gt;Sekilas tentang Python dan R&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Python dikembangkan oleh Guido van Rossum dan rilis pertama kali tahun 1991 sebagai bahasa &lt;em&gt;scripting,&lt;/em&gt; high-level dan bersifat &lt;strong&gt;umum&lt;/strong&gt;. Pembuat dari Python menekankan aspek &lt;em&gt;readability&lt;/em&gt; pada desain bahasa Python dan memopulerkan &lt;em&gt;whitespace&lt;/em&gt; sebagai pengganti dari &lt;em&gt;bracket&lt;/em&gt; ({}).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Python pada dasarnya adalah bahasa pemrograman umum, Python dibuat tidak spesifik untuk statistika atau pengolahan data sebagai contoh Python dapat dimanfaatkan untuk pengembangan &lt;em&gt;game&lt;/em&gt;, pengolahan data atau machine learning (semakin populer karena ini), pengembangan aplikasi web sampai dengan pengembangan aplikasi berbasis &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt; (Android).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;R adalah bahasa &lt;em&gt;scripting&lt;/em&gt; sama seperti Python dan R juga menyediakan &lt;em&gt;environment&lt;/em&gt; sendiri untuk pengembangan program dengan R. R yang diciptakan oleh Ross Ihaka dan Robert Gentleman dikhususkan untuk keperluan statistika atau masalah yang berhubungan dengan pengolahan data, hal itu menjadi salah satu hal yang membedakan R dengan bahasa lain khususnya Python.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;R banyak digunakan pada masalah yang berkaitan dengan statistika dan data, seperti data mining, data analysis, data visualization dsb. R memiliki komunitas pemakai dan pengembang yang lumayan besar dan bisa memuat banyak paket dan library, sama seperti Python.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Python menjadi pilihan untuk data science karena banyaknya library scientific yang dapat diakses, bersifat umum dan &lt;em&gt;readable&lt;/em&gt; sehingga menawarkan kemudahan untuk tahap produksi (misal, deep learning). R sudah melabeli diri sebagai bahasa yang bersifat khusus dalam hal penggunaan, yaitu statistika yang menyebabkan R pilihan yang baik untuk data science dan menawarkan hasil analisis yang baik pada fokus penggunaan (statistika).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kelebihan-python-dan-r&quot;&gt;Kelebihan Python dan R&lt;/h2&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;&lt;strong&gt;Python&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Lebih baik untuk analisis data&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Kegunaan lebih beragam&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Sangat statistikis&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Produksi&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;visualisasi data yang lebih rapi&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;em&gt;Code readability&lt;/em&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Tabel 1: Kelebihan R dan Python&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;R berfokus kepada komputasi yang membantu tahapan penyelesaian masalah dalam statistika, berdasarkan tujuan itu, R menjadi bahasa yang sangat baik dipakai untuk menganalisis data melalui pendekatan statistika seperti mencari rataan, median, modus atau interkuartil. R dikembangkan untuk para statistikawan, jadi karakter atau sintaks bahasa R sangat statistikis, mulai dari penggunaan fungsi dan library yang dapat dipahami oleh statistikawan, bahkan yang tidak pernah belajar &lt;em&gt;coding&lt;/em&gt; sebelumnya. Paket dan library yang dimiliki oleh R lebih lengkap daripada library milik Python dalam hal analisis data dan visualisasi data, dalam hal visualisasi data, R unggul dibanding Python karena lebih lengkapnya library visualisasi data di R.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Python lebih fleksibel dibandingkan R karena Python bahasa &lt;em&gt;general-purpose&lt;/em&gt; yang bisa dipakai bahkan untuk bidang di luar pengolahan data. Python dengan library yang ada, dapat mengolah data sekaligus menghasilkan produk hasil pengolahan data tersebut (misal, model ML), juga kode Python mudah dibaca dan dipelajari.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kelebihan yang ada di atas menurut saya dapat bersinergi dengan baik untuk membuat suatu sistem yang menerapkan analisis data, namun tetap memperhatikan tujuan awal pengembangan sistem&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;caranya&quot;&gt;Caranya?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ada beberapa cara yang mungkin dilakukan untuk menggunakan R dan Python secara bersamaan tergantung tujuan yang sedang ingin diraih, ada 2 jenis pemakaian, yaitu Python yang diakses di R dan sebaliknya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paket-paket yang dapat mengakses Python di R adalah sebagai berikut:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;rJython&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;rPython&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;SnakeCharmR&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;PythonInR&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;reticulate&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Paket-paket yang dapat mengakses R di Python adalah sebagai berikut:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;PypeR&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;pyRserve&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;rpy2&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cara-cara di atas tidak akan saya bahas satu persatu, namun metode pemakaian rpy2 akan saya bahas di bagian bonus.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kesimpulan&quot;&gt;Kesimpulan&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kesimpulan yang dapat diambil dari pembahasan di atas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Python dan R dapat bersinergi dengan masing-masing kelebihan mereka&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sinergi antara Python dan R dapat terasa dengan adanya paket dan library di atas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;bonus&quot;&gt;Bonus&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pada bagian bonus, saya akan menjelaskan langkah-langkah pemakaian rpy2 untuk Linux dengan Python 3.7 yang sudah terpasang.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pastikan-r-sudah-terpasang&quot;&gt;Pastikan R sudah terpasang&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pasang R agar tahu apakah R sudah terpasang atau belum dengan command Linux Fedora:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# Fedora&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;dnf &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;R

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# Ubuntu&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;apt-get &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;R

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# sesuaikan dengan package manager yang anda pakai&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;pasang-rpy2-dengan-pip&quot;&gt;Pasang rpy2 dengan pip&lt;/h3&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;python &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-m&lt;/span&gt; pip &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;rpy2
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# atau&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;pip &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;rpy2&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;gunakan-rpy2-untuk-berbagai-keperluan-dengan-import&quot;&gt;Gunakan rpy2 untuk berbagai keperluan dengan Import&lt;/h3&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-python&quot; data-lang=&quot;python&quot;&gt;&lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;math&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;datetime&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;rpy2.robjects.lib.ggplot2&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;as&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;ggplot2&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;rpy2.robjects&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;as&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;ro&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;from&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;rpy2.robjects.packages&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;importr&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;base&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;importr&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'base'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;mtcars&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;data&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;datasets&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;fetch&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'mtcars'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'mtcars'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-python&quot; data-lang=&quot;python&quot;&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;rnorm&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;stats&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;rnorm&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;dataf_rnorm&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;robjects&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;DataFrame&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;({&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'value'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;rnorm&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;300&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;mean&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;rnorm&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;100&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;mean&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;),&lt;/span&gt;
                                  &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'other_value'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;rnorm&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;300&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;mean&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;rnorm&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;100&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;mean&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;),&lt;/span&gt;
                                  &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'mean'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;IntVector&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;([&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;*&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;300&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;*&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;100&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)})&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-python&quot; data-lang=&quot;python&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;# plotting
&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;gp&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;ggplot2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;ggplot&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;mtcars&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;pp&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;gp&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; \
     &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;ggplot2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;aes_string&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;x&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'wt'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;y&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'mpg'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; \
     &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;ggplot2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;geom_point&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;pp&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;plot&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;# online at: https://rpy2.github.io/doc/latest/html/graphics.html#plot&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;gunakan-rpy2-untuk-berbagai-keperluan-dengan-load_ext&quot;&gt;Gunakan rpy2 untuk berbagai keperluan dengan load_ext&lt;/h3&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-python&quot; data-lang=&quot;python&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;# activate R magic
&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;load_ext&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;rpy2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;ipython&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;lalu untuk tiap line (jupyter notebook) yang berbahasa R, ditambahkan &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;%%R&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-python&quot; data-lang=&quot;python&quot;&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;%%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;R&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;plot&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;cars&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Terima kasih sudah mampir, akhir kata Salam. (Akhmal R)&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">PENGGUNAAN BAHASA R DAN PYTHON SECARA BERSAMAAN</summary></entry></feed>