<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-07-02T23:54:10+07:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">akhmal22’s blog</title><subtitle>All about CompSci Stuff</subtitle><entry><title type="html">TELEGRAM BOT: WHAT, WHY AND HOW</title><link href="http://localhost:4000/english/article/2021/07/02/telegram-bot-what-why-and-how.html" rel="alternate" type="text/html" title="TELEGRAM BOT: WHAT, WHY AND HOW" /><published>2021-07-02T17:12:59+07:00</published><updated>2021-07-02T17:12:59+07:00</updated><id>http://localhost:4000/english/article/2021/07/02/telegram-bot-what-why-and-how</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/english/article/2021/07/02/telegram-bot-what-why-and-how.html">&lt;h1 id=&quot;telegram-bot-understand-reasoned-and-known-how-to&quot;&gt;Telegram Bot: Understand, reasoned and known how to&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;preface&quot;&gt;Preface&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;I in the near past, comes to the new layer of the instant messaging (IM), besides of two (IM) I have known in previous stage of my life named WhatsApp and LINE, the new IM is Telegram. For the record, I used Telegram in academic and learning manners in early stage of usage for example to catch up with lecturer’s matter or sometimes online QnA session with lecturer, more of the time, I find out that technology called bot also available in Telegram with numerous example of bots on the market, then my brain towards the development side and wondering if i can build it by myself, and the answer is yes. Thus the preface ending, this article will show you my thought and steps in learning Telegram Bot and of course learn to build it based on the documentation available.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;what-is-bot&quot;&gt;What is Bot?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bot is generally a computer program that can execute human actor’s use case scenario, Telegram is an IM application so the human actors on the app do the use case of messaging. The conclusion is the Telegram Bot is a running computer program that can send message to human or fellow bots.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bot-and-human-in-telegram-differentiated-right&quot;&gt;Bot and human in Telegram differentiated, right?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Telegram as an application differs bots from humans user account, so you cannot be mistaken the bots account as humans account.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;why-using-bot-is-it-really-essential-or-urgent&quot;&gt;Why using Bot? Is it really essential or urgent?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;One of reasons of using bot is automating human’s business, that’s how we mean in Telegram too. There’s some human business that human should not mind do it all along, bots do it instead, you can say something tiring like moderate Telegram group, deleting spam message on your group and so on, that’s why bots mean business. With the platform Telegram being free as in freedom, bots can be freely developed too and it opens possibility to unlimited range of bots usage.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I feel I can make the urgencies up from the essence of bot usage above, user-oriented urgencies. But when it comes to developers urgencies aside of the nature of open source Telegram bore in hand, developers must be gained some new experience of doing something by building and they will get perks of new skill while bot usages are increasing by the year and of course new career opportunity.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;we-can-learn-something-new-then-how-to-started&quot;&gt;We can learn something new then, how to started?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Firstly in this article, I will define the scope of the article so you don’t getting confused as article goes by.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Article use Python as language for bot building&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Steps in the article take place in Linux environment&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Using python-telegram-bot to build the bot, install with ‘pip install python-telegram-bot’&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;After above line, you should know the scope and your expectation here, thus we can start the how, very first of the how is enroll your bot to &lt;a href=&quot;https://telegram.me/botfather&quot;&gt;@BotFather&lt;/a&gt;, get the token and you are ready to build your own bot.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;is-that-it-we-want-the-actual-howto&quot;&gt;Is that it? We want the actual howto!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Okay, so at this point I assume the previous prerequisite is not a problem anymore and we can take actual lesson of the bot, I can put it on numbered list below so you can keep on the line. there is 3 essential entities for the bot and they must form the program so it can work perfectly. The track is like this:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Updater&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dispatcher&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Handlers&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Filters&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Form the program&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;So the point number 1 until 3 is technically a class on the python-telegram-bot library and I can take its role for you starting from the beginning.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Updater set to be update catcher of the bot activity, the Updater will ring the bell if the bot said get an update or two from the user, for the bell working properly you need a Dispatcher to read the bell ring. Dispatcher is like real-life dispatch imagine you are in public service field of job (cop for example), you will need a dispatch if you need something based on the newest event on the field, cop need back up, sent to dispatch then dispatch communicate the message to back up personnel. As of example, I can say Updater is cop and Dispatcher is a dispatch, Updater ring the bell for help, dispatch translate the bell so wanted help can be accommodated to Updater. Handlers is a class where the Dispatcher communicates in order to fulfill Updater’s requests, Handlers can be called by Dispatcher when the condition met. Handlers will need Filters to sort out the dispatcher call&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;At this point, I hope you complete your knowledge about point 1 until 3 above and ready to make the program up. With that knowledge you have, you can utilize 3 entities above starting with Updater.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-python&quot; data-lang=&quot;python&quot;&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;&quot;&quot; You should do this first &quot;&quot;&quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;telegram.ext&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;&quot;&quot; Declare and define your updater first &quot;&quot;&quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;updater&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;telegra&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;ext&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;Updater&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;YOURTOKEN&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;use_context&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;bp&quot;&gt;True&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;If written, your updater is ready and do declare the line to the dispatch, Dispatcher can be initialized from Updater class itself by using&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-python&quot; data-lang=&quot;python&quot;&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;&quot;&quot; Declare the dispatch &quot;&quot;&quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;dispatch&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;updater&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;dispatcher&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Only if the dispatch declared, you can able to do jobs based on event occurred, you can designed your bot to respond on sent message using handler, there’s many Handlers available but for the entry level how to, this article only use MessageHandler to carry on. Filters user by Handlers to determine the kind of request sent from dispatch so the Handlers can respond correctly&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-python&quot; data-lang=&quot;python&quot;&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;&quot;&quot; import handler from the library &quot;&quot;&quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;from&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;telegram.ext&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;MessageHandler&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;Filters&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;&quot;&quot; make up the handler to respond sent message filtered as text &quot;&quot;&quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;dispatch&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;add_handler&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;MessageHandler&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;Filters&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;text&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;yes&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;))&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;&quot;&quot; previously you must define the function called 'yes' like this&quot;&quot;&quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;def&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;yes&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;update&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;context&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;):&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;update&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;message&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;reply_text&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;yes&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Your reaching of this line means you are ready to get more exploration on the bot development, for the reference you can use your own bot using above explanation, for example &lt;a href=&quot;https://www.codementor.io/@karandeepbatra/part-1-how-to-create-a-telegram-bot-in-python-in-under-10-minutes-19yfdv4wrq&quot;&gt;echobot&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;closure&quot;&gt;Closure&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;I think the knowledge of bot building can be very useful, professionally or casually in remembrance of automation usefulness. With the openness of Telegram, build the Telegram bot can be nice starting point for your bot building journey in the same platform or the others, and I think you might going so with the essential this article provided. You reach the end of the word, thank you.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Special Note: Oh my god, three weeks without an update, this week finally it airs. More articles to come, i assure you. (Akhmal R.)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;article-source&quot;&gt;Article Source&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.morningbrew.com/emerging-tech/stories/2020/09/16/survey-chatbot-usage-increased-925-2019-2020&quot;&gt;https://www.morningbrew.com/emerging-tech/stories/2020/09/16/survey-chatbot-usage-increased-925-2019-2020&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://python-telegram-bot.readthedocs.io/en/stable/&quot;&gt;https://python-telegram-bot.readthedocs.io/en/stable/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/python-telegram-bot/python-telegram-bot/wiki/Extensions-%E2%80%93-Your-first-Bot&quot;&gt;https://github.com/python-telegram-bot/python-telegram-bot/wiki/Extensions-%E2%80%93-Your-first-Bot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.codementor.io/@karandeepbatra/part-1-how-to-create-a-telegram-bot-in-python-in-under-10-minutes-19yfdv4wrq&quot;&gt;https://www.codementor.io/@karandeepbatra/part-1-how-to-create-a-telegram-bot-in-python-in-under-10-minutes-19yfdv4wrq&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Akhmal R</name></author><summary type="html">Telegram Bot: Understand, reasoned and known how to</summary></entry><entry><title type="html">REACT NATIVE WITHOUT ANDROID STUDIO</title><link href="http://localhost:4000/english/article/2021/06/04/setting-up-react-native-environment-without-android-studio.html" rel="alternate" type="text/html" title="REACT NATIVE WITHOUT ANDROID STUDIO" /><published>2021-06-04T21:12:59+07:00</published><updated>2021-06-04T21:12:59+07:00</updated><id>http://localhost:4000/english/article/2021/06/04/setting-up-react-native-environment-without-android-studio</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/english/article/2021/06/04/setting-up-react-native-environment-without-android-studio.html">&lt;h1 id=&quot;setting-up-react-native-development-environment-without-android-studio&quot;&gt;Setting up React Native Development Environment without Android Studio&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;preface&quot;&gt;Preface&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Some of Mobile Developer (I don’t know about iOS since they have particular hardware and software bundled for development) especially Android often had a tantrum about their machine being unnecessarily slow with the presence of Android Studio, well admitted I am too the one of them. With the rant comes the idea to make the life easier without that slow IDE, at the first sight, its hard to be possible but if you looking closely to the documentation, its not that hard. In this article, I am going to make an environment that can generate Android Apps with only the essential tools of Android Development.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;so-we-are-going-to-install-something-right&quot;&gt;So, we are going to install something right?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Yes, the setting up activities are basically the installation matters for required tools and some adjustment for the tools installed before in strive for proper functionality of the tools. So we first define the tools required for the development environment setups. According to the React Native Docs, this list are required for the setups and to be noted that we will use the React Native CLI Quickstart. According to the list, I will explain list members at a glance before we continue.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Node&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Java Development Kit&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Android Development Environment&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Watchman&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;React Native CLI&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Node is the runtime environment of the JavaScript development, all of React Native development things runs on Node environment and the JavaScript version of Java Development Kit (JDK). JDK itself is not runtime environment, it is the compiler used to compile Java code into executable form, we don’t need Runtime Environment (JRE) yet since the scope of this article are to develop, not run the Java exec. Android Development Environment (ADE) of course must be installed in case we want to develop Android Apps, ADE is bundled with Android Studio so if you install Android Studio, you are automatically installing ADE, but in this case, we will skip Android Studio for a while and focused to main component of the ADE, the Android SDK. Watchman is file changes watching tools, yeah you might say like Git but little bit modern from Facebook. React Native CLI take part of the development as the main controller of the runtime.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;how-do-we-install-it-anyway&quot;&gt;How do we install it, anyway?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;The ‘how’ thing may vary depends on your OS, but i will show you the steps for Fedora. The installation pipeline must be defined in the beginning of this section in fact that the writing of the list in front of the explanation is far more understandable than not.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Install JDK and NodeJS.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Download sdkmanager.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Add path and aliases on ‘.bashrc’.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Install SDK component.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Create Android project directory.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Install required packages.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Before we continue, the sequence above are not an absolute sequence, you can do step 1, 2 and three concurrently depend on your hardware and internet spec, but step 4 until 6 are meant to be done sequentially. Hence the installation sequence written, let me advance to the ‘how’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You can start with installing JDK first, then Node or else sequentially done then in one installation command.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;dnf &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;java-latest-openjdk-devel.x86_64 nodejs&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;To be noted that nodejs version in the repo is stable version, you can get current version by execute these command first.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;dnf &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-y&lt;/span&gt; gcc-c++ make
curl &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-sL&lt;/span&gt; https://rpm.nodesource.com/setup_16.x | &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-E&lt;/span&gt; bash -&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Another way to install your Node is if you have any version of Python 3 (version 3 recommended) and virtualenv module installed on your Python, you can create a virtualenv and then create Node virtualenv by executing these commands.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# activate your virtualenv&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;source&lt;/span&gt; /path/to/virtualenv/bin/activate
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# you can install nodeenv by execute&lt;/span&gt;
python &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-m&lt;/span&gt; pip &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;nodeenv
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# create your nodeenv by&lt;/span&gt;
nodeenv &amp;lt;nodeenv-foldername&amp;gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;## add option if you wish to install the specified version&lt;/span&gt;
nodeenv &amp;lt;nodeenv-foldername&amp;gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;--node&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;NODE_VER
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;### or&lt;/span&gt;
nodeenv &amp;lt;nodeenv-foldername&amp;gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-n&lt;/span&gt; NODE_VER
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# deactivate your virtualenv&lt;/span&gt;
deactivate
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# and activate your nodeenv&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;source&lt;/span&gt; /path/to/nodeenv/bin/activate&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;While you can create node virtual environment, you can choose which version of node you want to install by adding ‘-n NODE_VER’ or ‘–node=NODE_VER’ option when you create your nodeenv.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;While it takes some times, you can light up your I/O with downloading Android SDK by browsing to the Android Studio download site, go to ‘Command line tools only’ and download one based on your OS, choose Linux for this occasion, and then let them to be completed or you can add aliases on your ‘.bashrc’ if you use bash shell (I am using bash shell in this article).&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# add onto very bottom line of .bashrc&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;export &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;ANDROID_HOME&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$HOME&lt;/span&gt;/Android/Sdk
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;export &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;ANDROID_SDK_ROOT&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$HOME&lt;/span&gt;/Android/Sdk
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;export &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;PATH&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$PATH&lt;/span&gt;:&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ANDROID_HOME&lt;/span&gt;/cmdline-tools/latest
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;export &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;PATH&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$PATH&lt;/span&gt;:&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ANDROID_HOME&lt;/span&gt;/platform-tools

&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;sdkmanager&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ANDROID_HOME&lt;/span&gt;/cmdline-tools/latest/bin/sdkmanager
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;adb&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ANDROID_HOME&lt;/span&gt;/platform-tools/adb&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;After Android SDK successfully downloaded, you can take the folder to your home directory to get aligned with your ‘.bashrc’ or adjust your ‘.bashrc’ based on your current Android SDK folder location. Downloaded .zip can be stored in ‘$HOME/Android/Sdk’ and make new directory on ‘cmdline-tools’ (folder you just unzipped) name it ‘latest’ and move the rest of ‘cmdline-tools’ occupants to ‘latest’ folder, said instructions ran in case of you want to aligned your SDK tools with your ‘.bashrc’. If the SDK were clearly installed, you can execute this command to install its component.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# installing the platform tools required for development (ADB...etc)&lt;/span&gt;
sdkmanager &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;platform-tools&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;platforms;android-28&quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# installing the build tools to build React Native to Android App&lt;/span&gt;
sdkmanager &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;build-tools;31.0.0-rc4&quot;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;SDK now ready to be used, so we first ensure the node are installed by checking ‘node’ command&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;node &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;--v&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;if the version appears, you can advance to next sequence else you must reinstall you NodeJS using method said above. You can create the React Native project by executing&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;npx react-native init yourprojectName&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Then you have to wait until the process finished, after the process completion, you can install node packages required by your project, since this project are starting point of the React Native Apps, the required packages may vary depend on what app do you wish to develop.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;npm &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;If you need to know the required packages your project had to satisfy, you can open your project’s ‘package.json’. In this point, the sequence was all done then the environment setup is finished, so you can develop your own project with them tools.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;you-install-all-of-the-required-tools-i-dont-see-watchman-in-action-though&quot;&gt;You install all of the required tools? I don’t see watchman in action, though.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Watchman is automatically installed on the creation of your project’s folder (step 5 of the installation sequence) so you don’t bother downloading it and place it to your folder over again.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bonus-run-your-android-app-in-your-device&quot;&gt;Bonus: Run your Android App in your device&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Decided to make some additional references of how to run your Android App in your physical Android Device, since it was pretty simple to do. First, ensure the previous required Node packages are provided, if not, you can try installing them again by.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;npm &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;If all packages are provided, then you can run the engine called ‘Metro’ that act as JavaScript bundler by execute this command.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;npx react-native start&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Open another terminal, run this command&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;npx react-native run-android&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Before the command mentioned above, you have to ensure your device is connected properly to the ADB by identifying your device, the id can be obtained by executing&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;lsusb
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# the output must be list of devices connected through BUS interface&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Identify your device by executing it when device unplugged and when device plugged to your USB port and see the ‘lsusb’ output differences, take as an example this device.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# difference between two outputs of 'lsusb'&lt;/span&gt;
Bus 001 Device 003: ID 22b8:2e76 Motorola PCS&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Hence the example, take the ID as ‘22b8’, then you must add udev rule by executing above command, remember to replace the ID with your own.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'SUBSYSTEM==&quot;usb&quot;, ATTR{idVendor}==&quot;22b8&quot;, MODE=&quot;0666&quot;, GROUP=&quot;plugdev&quot;'&lt;/span&gt; | &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo tee&lt;/span&gt; /etc/udev/rules.d/51-android-usb.rules&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;And then you can check the Android Device connected to your computer, to be remembered that your Android device must be in USB debugging mode to be able to do this task so enable it before you can find it on adb by&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;adb devices&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;If available, then you can run this command once again to run debugger mode on your device&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;npx react-native run-android&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Wait until the App shows up on your Android screen and it is the debugger mode of your app. The End.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;article-source&quot;&gt;Article Source&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://reactnative.dev/docs/environment-setup&quot;&gt;https://reactnative.dev/docs/environment-setup&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://developer.android.com/studio&quot;&gt;https://developer.android.com/studio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.fedoraproject.org/en-US/quick-docs/installing-java/&quot;&gt;https://docs.fedoraproject.org/en-US/quick-docs/installing-java/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pypi.org/project/nodeenv/&quot;&gt;https://pypi.org/project/nodeenv/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Akhmal R</name></author><summary type="html">Setting up React Native Development Environment without Android Studio</summary></entry><entry><title type="html">RESTFUL API PERFORMANCE COMPARISON</title><link href="http://localhost:4000/english/article/2021/05/27/comparing-performances-of-fp-and-oop-restful-api.html" rel="alternate" type="text/html" title="RESTFUL API PERFORMANCE COMPARISON" /><published>2021-05-27T21:12:59+07:00</published><updated>2021-05-27T21:12:59+07:00</updated><id>http://localhost:4000/english/article/2021/05/27/comparing-performances-of-fp-and-oop-restful-api</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/english/article/2021/05/27/comparing-performances-of-fp-and-oop-restful-api.html">&lt;h1 id=&quot;comparing-performance-of-functional-and-object-oriented-programming-restful-api&quot;&gt;Comparing performance of Functional and Object-Oriented Programming RESTFUL API&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;preface&quot;&gt;Preface&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;So this is basically my final essay required for my bachelor’s degree of computer science, I just wrote it down the line to this article in fact of any topic did not really pop out onto my mind right now, maybe tomorrow it will. In this article, I will compare two RESTFUL API I made each using Functional and Object-Oriented (OO) Programming paradigms, the value compared is performance per request sent until responded, that can be broken down to be metrics of execution time, memory used and throughput of the requests.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;restful-api-introduce-me-to-them&quot;&gt;RESTFUL API? introduce me to them!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As I said before, I made 2 RESTFUL API then compare it, API at a glance is the web service that act like the bridge between two or more isolated resource and RESTFUL API is an API that obey REST constraint. You can read about REST constraint yourself [here][fielding-rest][fielding-rest]:[https://www.ics.uci.edu/~fielding/pubs/dissertation/rest_arch_style.htm].&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ok-i-got-it-what-about-them-paradigms&quot;&gt;OK I got it, what about them paradigms?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Yeah two paradigms I am going to compare are Functional and OO paradigm, these two of course can be identified by its unique attributes of paradigm. API built using Functional paradigm consists of several small functions, the execution of this API is basically the chain of function call. API built using OO paradigm consists of several programmatically-defined objects, the execution of this API is basically declared objects worked together as a team.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;before-we-go-further-is-paradigm-difference-really-matter-for-them-performance&quot;&gt;Before we go further, is paradigm difference really matter for them performance?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;I heard that question before ever started writing the essay, there’s some journal refer the paradigm to be a real deal for the performance but I will show you one of them in here, the rest of the pack written on footnote. Cited from essay authored by Kim Svensson Sand and Tord Eliasson, the essay conducted similar performance comparison of program written in Functional and OO manner, then on near future they found out that OO have better performance than Functional one and for some development metrics like development time and length of code, Functional code required less time and less code than OO.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;what-method-did-you-use-to-conduct-such-comparison&quot;&gt;What method did you use to conduct such comparison?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;The method used was honestly similar to Kim and Tord’s method, I developed the API with Create, Read, Update and Delete (CRUD) capabilities, design the simple database table, put the HTTP requests on the table and match to CRUD program principle, test the program to ensure its correctness, collect the data and analyze to extract the conclusion.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Design DB table.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Put the HTTP requests to matched CRUD principle.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Developed the API.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Unit-test the API.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Collect and analyze data.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Extract the conclusion.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;In the beginning, we first defined what we going to develop, database structure are the crucial one. Database used is a simple one with just one table with 5 table attributes, the motive is database defined could be enough of a playing ground for the comparison. Some predevelopment thing we had to do are define the CRUD functionality and put the HTTP requests on its side, its important to do it in fact some CRUD functionality can be performed by specified HTTP requests.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Kriminal&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Id:int&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Nama:string&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Umur:unsign&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;TIndak:string&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Status:string&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;sub&gt;Table 1: A table from database&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Since the two previous steps fulfilled, the API development it is, in this step we basically develop two API using each two drill. Meanwhile the HTTP requests used were 6 of POST, GET, PUT, DELETE, HEAD and PATCH for 10 kind of CRUD functionality that can be viewed in table 2.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;CRUD Function&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;HTTP Requests&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Get first 5 row&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;GET&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Add a new row&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;POST&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Edit ‘status’ column on a row&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;PUT&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Delete a row&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;DELETE&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Get a row&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;GET&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Edit ‘status’ column on a row&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;PATCH&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Get a row’s meta data&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;HEAD&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Edit ‘tindak’ column on a row&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;PUT&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Edit ‘tindak’ column on a row&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;POST&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Edit ‘tindak’ column on a row&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;PATCH&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;sub&gt;Table 2: CRUD function and matched HTTP requests&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;After the above table completed, we then prepared the development environment and start to write some code. Two APIs written in the guide of two paradigm said above, Functional and OO , but in case you don’t get the main point, here I expresses two of them in comparison table 3.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Object-oriented&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Functional&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Encapsulate its data with ‘class declaration’&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Encapsulate its data with ‘data immutability’&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Class, object and member have access to data&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Data are in open-access to any function but editing privilege&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Class encapsulates function&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Function are declared globally&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;No side effect restriction&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Have side effect restriction&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;sub&gt;Table 3: Functional and object-oriented main difference&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hows-the-result&quot;&gt;How’s the result?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;I will jump to step 5 of the list and assume previous steps done perfectly under the bridge. For the note before we go further ahead, the entire process of the comparison took place in one local computer, so no internet connection or local area connection involved.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Data collection separated into 3 scenario of request sending, with one user, hundred users and five hundreds users, the users are controlled by load testing machine. The result of data collection for performance metric of execution time (microseconds) expressed in table 4 below and to ensure the comparison are good to analyze, Mann-Whitney value are generated as well to find out if the performance differences are such significant.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Functional (mean)&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Object-oriented (mean)&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Mann-Whitney (p-value)&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;248.1&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;251.4&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;0.41&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;230.7&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;226.6&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;0.44&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;141.5&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;138.2&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;0.248&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;sub&gt;Table 4: Data collection result&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;data-were-collected-so-the-conclusion&quot;&gt;Data were collected, so the conclusion?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;We can see some insight from the comparison, that the comparison indeed have resulted such different value of performance metric every scenarios then the question is ‘are the differences exist significant?’. The answer of said question is all explained by Mann-Whitney p-value, two values are in null hypothesis range until p-value are below 0.05, knowing that null hypothesis means they have insignificant difference in-between. Looking for the result, APIs I made had no significant difference.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;closure&quot;&gt;Closure&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;The result was concluded and its honestly had difference each, but not such significant. For responses of this article’s airing, this is by-far my first english article and I honestly looking forward to write more especially in the performance comparison land. Good bye for now (Akhmal R).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;footnote&quot;&gt;Footnote&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;K. S. Sand and T. Eliasson, “A Comparison of Functional and Object-Oriented Programming Paradigms in JavaScript” 2017&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A. Rizkyanto, “Comparative Study of Functional and Object-oriented Programming Paradigms for RESTFUL API with JavaScript” 2021&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Akhmal R</name></author><summary type="html">Comparing performance of Functional and Object-Oriented Programming RESTFUL API</summary></entry><entry><title type="html">TENTANG BLOG INI</title><link href="http://localhost:4000/indonesian/misc/2021/05/20/tentang-blog-ini.html" rel="alternate" type="text/html" title="TENTANG BLOG INI" /><published>2021-05-20T21:12:59+07:00</published><updated>2021-05-20T21:12:59+07:00</updated><id>http://localhost:4000/indonesian/misc/2021/05/20/tentang-blog-ini</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/indonesian/misc/2021/05/20/tentang-blog-ini.html">&lt;h1 id=&quot;cerita-tentang-blog-ini&quot;&gt;Cerita Tentang Blog Ini&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;prakata&quot;&gt;Prakata&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ini bukan artikel ya, bakal gua tambahin ke seksi ‘about’ juga nanti, postingan blog ini didedikasikan untuk menuangkan cerita dibalik ada dan tiadanya blog ini. Latar belakang, tujuan dan motivasi blog ini didirikan akan gua tuangkan di bawah.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ngapain-sih-bikin-blog&quot;&gt;Ngapain sih bikin blog?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Awalnya sih bikin blog ini untuk memenuhi tugas kuliah, waktu itu gua ambil suatu matkul dan singkat cerita udah akhir semester disuruh bikin tugas akhir berupa tulisan di blog/situs berbagi tulisan, karena situs berbagi tulisan itu banyak opsinya (sebut aja medium, blog kompasiana, forum online dsb.) maka gua pilih opsi yang paling susah, yaitu GitHub Pages (sebut saja GP) (soksokan edgy ceritanya wkwk), bukan sok edgy, tapi pilihan gua ini cukup beralasan menurut gua.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;alasannya-apa-selain-untuk-dibilang-edgy&quot;&gt;Alasannya apa? selain untuk dibilang edgy?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kalau pembaca yang betul-betul baca tulisan gua dari awal pasti ngerti kenapa gua pilih ini, tapi anggap aja pembaca tulisan ini gak ngerti. Gua pilih GP ini sebenernya untuk nilai kebebasannya yang merupakan kelebihan GP dibanding platform lain, iya kan bebas, blog gua yang nulis sendiri, yang generate juga gua sendiri, siapa yang mau ngatur? disini gua bisa bebas nulis tanpa gangguan moderator forum atau webmaster yang bisa suatu saat takedown tulisan lu jika dirasa tidak perlu (misalnya, topik tulisan lu redundan/udah ada yang bahas), ya bebas sih tapi gua disini juga bakal junjung tinggi etika. Dengan alasan kebebasan itu, tersimpan misi narsisis gua sebagai pemilik blog, personal branding? bisa, arsip proyekan? bisa, dokumentasi? bisa , catatan online? bisa juga (lebih tepatnya egoistis).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kenapa-masih-nulis-tugas-kuliah-bukannya-udah-selesai&quot;&gt;Kenapa masih nulis? tugas kuliah bukannya udah selesai?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Alasan yang sama seperti diatas, karena blog ini sebetulnya mau dimuat tulisan apapun bisa, asal dengan persetujuan gua sebagai pemiliknya, maka sesudah dipakai untuk memenuhi tugas kuliah, gua sekarang blogging ini juga sebetulnya buat self-reminder, karena bidang yang gua pelajari, ilmu-ilmu yang gua dapat gak akan muat kalau hanya ditampung di kepala gua, makanya gua tulis disini sebagai pengingat juga sebagai sumber ilmu bagi yang membutuhkan, gimana? cukup ‘sambil menyelam minum air’ kan? Satu alasan lagi sih untuk pertanyaan ini, mengisi kegabutan selama jadi pengangguran.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ada-dan-tiada-oiya-kenapa-waktu-itu-sempat-berhenti&quot;&gt;Ada dan tiada? oiya kenapa waktu itu sempat berhenti?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Alasan yang sebenernya gak masuk akal ya buat pertanyaan ini, skripsi. Skripsi ini bagi gua masa-masa yang lumayan menekan sih makanya emang fokus gua waktu itu ya untuk kelarin skripsi sebelum basi. Oke end of line buat pertanyaan ini (udah dibahas di misc sebelum ini juga).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;penutup&quot;&gt;Penutup&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sekian beberapa paragraf tentang blog ini, tapi sebelum habis tulisan ini gua sebenarnya mau berterimakasih kepada dosen gua waktu itu yang jadi enabler kegiatan blogging gua ini (Bu Ariana, special regards) kalau bukan karena ibu, saya mungkin cuma main game atau bikin CV selama menganggur ini. Salam (Akhmal R).&lt;/p&gt;</content><author><name>Akhmal R</name></author><summary type="html">Cerita Tentang Blog Ini</summary></entry><entry><title type="html">TIMED BACKGROUND</title><link href="http://localhost:4000/indonesian/article/2021/05/18/timed-background.html" rel="alternate" type="text/html" title="TIMED BACKGROUND" /><published>2021-05-18T11:12:59+07:00</published><updated>2021-05-18T11:12:59+07:00</updated><id>http://localhost:4000/indonesian/article/2021/05/18/timed-background</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/indonesian/article/2021/05/18/timed-background.html">&lt;h1 id=&quot;membuat-wallpaper-yang-mengikuti-pergerakan-matahari&quot;&gt;Membuat Wallpaper yang mengikuti pergerakan matahari&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;prakata&quot;&gt;Prakata&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pernah kepikiran kalau wallpaper kita bisa berubah sendiri? Saya yakin pasti pernah, tapi pernah kepikiran matahari wallpaper kita bisa bergerak sendiri? Harusnya pernah kalau anda pake si M dari toko A. Tapi jika kita males beli produk dari toko A tersebut apakah matahari di wallpaper kita bisa bergerak sendiri? Bisa lah! Lanjutan dari artikel ini akan membahas (semoga bisa dimengerti) cara supaya matahari di laptop/PC anda bisa gerak sendiri.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;beneran-bisa-emang-ada-fitur-seperti-itu&quot;&gt;Beneran bisa? Emang ada fitur seperti itu?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Iya sejujurnya setau saya tidak ada fitur bawaan seperti itu di laptop/PC selain dari toko A, di Windows setau saya tidak ada (kalaupun ada, tidak dibahas disini) tapi di OS Linux, bisa dibikin timed background itu dan kita akan bahas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;timed-background-apa-itu&quot;&gt;Timed Background? Apa itu?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Timed background (istilah bikinan saya sih ini ckck) itu istilah yang merujuk pada suatu file yang dipakai untuk background desktop yang berubah mengikuti waktu setempat, sejauh ini sejalan kan dengan judul yang mau matahari di laptop/PC kita gerak sendiri. Timed background terdiri dari beberapa gambar yang bergantian mengisi wallpaper anda sesuai waktu di tempat anda.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gak-bahas-windows-berarti-cuma-untuk-linux&quot;&gt;Gak bahas Windows? Berarti cuma untuk Linux?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Iya artikel ini ditujukan untuk pengguna Linux dengan Desktop Environment (DE) GNOME. Untuk DE lainnya saya belum pernah coba tetapi jika DE yang sedikit-banyak memakai komponen GNOME untuk struktur DE mereka (seperti Budgie atau Cinnamon) kemungkinan sih bisa.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;untuk-linux-apa-ya&quot;&gt;Untuk Linux apa ya?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Saya bilang semua Linux dengan DE GNOME bisa dengan cara ini karena ini fitur dari GNOME, tapi saya akan praktikan dengan Fedora.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;yaudah-kasih-tau-caranya&quot;&gt;Yaudah kasih tau caranya!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Iya yaudah langsung dikasih caranya, biar gak pusing, kita bikin daftar cara-caranya dulu ya.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Boot ke Linux pada komputer anda dan pastikan DE yang dipakai adalah GNOME (Budgie/Cinnamon kemungkinan bisa, tapi artikel ini hanya berfokus pada GNOME).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cari foto/video yang menunjukkan pergerakan matahari pada suatu tempat (keyword hint: sky timelapse) lalu download.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pilih 4 gambar yang menunjukkan waktu fajar, siang, senja dan malam dari foto/video yang di-download.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Beri sufiks pada 4 gambar sesuai waktu yang ditunjukkan gambar dan buat timed background.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Buat direktori untuk menampung gambar-gambar dan timed background yang sudah dibuat.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aplikasikan timed background.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Seperti biasa, cek dulu kelengkapan prasyarat untuk praktik. Ceklisnya sebenarnya cuma OS Linux dengan DE GNOME yang sudah terinstall, kalau belum, silakan install terlebih dulu. Jika OS yang disebut sudah terinstall, cari video dengan gambar pemandangan langit dengan mataharinya (sky timelapse) yang menunjukkan sedang terbit, siang dan tenggelam, bisa juga kumpulan foto yang memenuhi syarat tersebut (misalnya gambar Mojave).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah mendapat foto/video yang dimaksud, pilih gambar-gambar (jika anda dapat video, potong video menjadi 4 gambar) yang menunjukkan waktu fajar, tengah hari, senja dan malam hari lalu beri sufiks keempat waktu tersebut pada gambar yang sesuai -dawn untuk gambar fajar, -day untuk gambar tengah hari, -dusk untuk gambar senja dan -night untuk gambar malam hari, nama gambar disarankan menggunakan nama file timed background (misalnya timed background bernama “Bristol.xml”) ditambah sufiks yang sesuai (misalkan gambar senja, disarankan bernama “Bristol-dusk.jpg”). Jika anda mendapat 4 gambar dengan sufiks yang telah disebut, maka kita bisa membuat timed background yang telah disebutkan di awal artikel dengan membuat file .xml dan salin kode di bawah.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-xml&quot; data-lang=&quot;xml&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;background&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;starttime&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;year&amp;gt;&lt;/span&gt;2020&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/year&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;month&amp;gt;&lt;/span&gt;10&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/month&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;day&amp;gt;&lt;/span&gt;20&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/day&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;hour&amp;gt;&lt;/span&gt;07&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/hour&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;minute&amp;gt;&lt;/span&gt;00&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/minute&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;second&amp;gt;&lt;/span&gt;00&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/second&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/starttime&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- This animation will start at 7 AM. --&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- We start with dawn at 7 AM. It will remain up for 2 hours. --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;static&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;duration&amp;gt;&lt;/span&gt;7200.0&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/duration&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;file&amp;gt;&lt;/span&gt;/home/akhmalr/timedBackground/Bristol-dawn.jpg&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/file&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/static&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Dawn ended and starts to transition to day at 9 AM. The transition lasts for 2 hours, ending at 11 AM. --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;transition&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;type=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;overlay&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;duration&amp;gt;&lt;/span&gt;7200.0&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/duration&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;from&amp;gt;&lt;/span&gt;/home/akhmalr/timedBackground/Bristol-dawn.jpg&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/from&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;to&amp;gt;&lt;/span&gt;/home/akhmalr/timedBackground/Bristol-day.jpg&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/to&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/transition&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- It's 11 AM, we're showing the day image in full force now, for 4 hours ending at 3 PM. --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;static&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;duration&amp;gt;&lt;/span&gt;14400.0&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/duration&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;file&amp;gt;&lt;/span&gt;/home/akhmalr/timedBackground/Bristol-day.jpg&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/file&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/static&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- It's 3 PM, and we're starting to transition to dusk. Transition completes at 7 PM. --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;transition&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;type=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;overlay&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;duration&amp;gt;&lt;/span&gt;14400.0&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/duration&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;from&amp;gt;&lt;/span&gt;/home/akhmalr/timedBackground/Bristol-day.jpg&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/from&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;to&amp;gt;&lt;/span&gt;/home/akhmalr/timedBackground/Bristol-dusk.jpg&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/to&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/transition&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- It's 7 PM, we're showing the dusk for 2 hours ending at 9 PM. --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;static&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;duration&amp;gt;&lt;/span&gt;7200.0&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/duration&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;file&amp;gt;&lt;/span&gt;/home/akhmalr/timedBackground/Bristol-dusk.jpg&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/file&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/static&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- It's 9 PM, and we're starting to transition to night. Transition completes at 11 PM. --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;transition&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;type=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;overlay&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;duration&amp;gt;&lt;/span&gt;7200.0&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/duration&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;from&amp;gt;&lt;/span&gt;/home/akhmalr/timedBackground/Bristol-dusk.jpg&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/from&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;to&amp;gt;&lt;/span&gt;/home/akhmalr/timedBackground/Bristol-night.jpg&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/to&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/transition&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- It's 11 PM, we're showing the night till 5 AM. --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;static&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;duration&amp;gt;&lt;/span&gt;21600.0&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/duration&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;file&amp;gt;&lt;/span&gt;/home/akhmalr/timedBackground/Bristol-night.jpg&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/file&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/static&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- It's 5 AM, and we're starting to transition to dawn. Transition completes at 7 AM. --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;transition&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;type=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;overlay&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;duration&amp;gt;&lt;/span&gt;7200.0&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/duration&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;from&amp;gt;&lt;/span&gt;/home/akhmalr/timedBackground/Bristol-night.jpg&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/from&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;to&amp;gt;&lt;/span&gt;/home/akhmalr/timedBackground/Bristol-dawn.jpg&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/to&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/transition&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/background&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Kode diatas berguna untuk mengganti wallpaper secara berkala berdasarkan waktu perkiraan 4 waktu tersebut mulai dan berakhir, kode tersebut dapat diubah tergantung kebutuhan tertentu anda (misalkan, path menuju gambar atau durasi penggantian dapat diubah sesuai keinginan).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://raw.githubusercontent.com/akhmal22/akhmal22.github.io/master/images/direktori-timed-background.png&quot; alt=&quot;directory&quot; /&gt;
&lt;sub&gt;Gambar 1: file-file dalam direktori timed background&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah 5 file tersebut siap, buat direktori dan masukkan 5 file tersebut ke direktori yang telah dibuat agar tidak tercecer di root/home directory anda. Sekian adalah pembuatan timed background, sampai saat ini, timed background sudah bisa diaplikasikan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://raw.githubusercontent.com/akhmal22/akhmal22.github.io/master/images/tweaks.png&quot; alt=&quot;directory&quot; /&gt;
&lt;sub&gt;Gambar 2: aplikasikan timed background dengan GNOME Tweaks&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pengaplikasian timed background dapat dilakukan dengan GNOME Tweaks, oleh karena itu jika anda belum menginstall (GNOME Tweaks bukan aplikasi bawaan) anda harus menginstall GNOME Tweaks terlebih dulu, jika sudah, anda dapat langsung mengaplikasikan timed background dengan beralih ke seksi Appearance lalu pada file selector image, pilih file .xml yang telah dibuat sebelumnya dan selesai, timed background sudah teraplikasikan pada laptop/PC anda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sampai disini dulu artikel pertama saya di tahun 2021 semoga bukan menjadi satu-satunya di tahun ini, akhir kata, Salam (Akhmal R)&lt;/p&gt;</content><author><name>Akhmal R</name></author><summary type="html">Membuat Wallpaper yang mengikuti pergerakan matahari</summary></entry><entry><title type="html">PUASA PANJANG</title><link href="http://localhost:4000/indonesian/misc/2021/05/17/puasa-panjang.html" rel="alternate" type="text/html" title="PUASA PANJANG" /><published>2021-05-17T21:12:59+07:00</published><updated>2021-05-17T21:12:59+07:00</updated><id>http://localhost:4000/indonesian/misc/2021/05/17/puasa-panjang</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/indonesian/misc/2021/05/17/puasa-panjang.html">&lt;h1 id=&quot;kembali-nulis-setelah-rehat&quot;&gt;KEMBALI NULIS SETELAH REHAT&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Dunia memang pada dasarnya terus berubah, begitu juga kebiasaan menulis penulis yang juga sedang turun tahun lalu, salah satu faktor perubahan itu ya skripsi (hmmhmm corona gak usah diingetin ya, udah pada tau). Iya dengan naiknya tulisan ini saya sebagai penulis menyatakan kembali aktif di blog sederhana ini (jujur gua juga baca-baca tutorial lagi pas nulis ini dan commit beberapa perubahan gak guna ckck). Semoga tulisan di blog ini semakin baik seiring berjalannya waktu, akhir kata, Salam (Akhmal R)&lt;/p&gt;</content><author><name>Akhmal R</name></author><summary type="html">KEMBALI NULIS SETELAH REHAT Dunia memang pada dasarnya terus berubah, begitu juga kebiasaan menulis penulis yang juga sedang turun tahun lalu, salah satu faktor perubahan itu ya skripsi (hmmhmm corona gak usah diingetin ya, udah pada tau). Iya dengan naiknya tulisan ini saya sebagai penulis menyatakan kembali aktif di blog sederhana ini (jujur gua juga baca-baca tutorial lagi pas nulis ini dan commit beberapa perubahan gak guna ckck). Semoga tulisan di blog ini semakin baik seiring berjalannya waktu, akhir kata, Salam (Akhmal R)</summary></entry><entry><title type="html">NATAL DAN TAHUN BARU</title><link href="http://localhost:4000/indonesian/misc/2019/12/26/natal-dan-tahun-baru.html" rel="alternate" type="text/html" title="NATAL DAN TAHUN BARU" /><published>2019-12-26T23:12:59+07:00</published><updated>2019-12-26T23:12:59+07:00</updated><id>http://localhost:4000/indonesian/misc/2019/12/26/natal-dan-tahun-baru</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/indonesian/misc/2019/12/26/natal-dan-tahun-baru.html">&lt;h1 id=&quot;selamat-liburan-natal-dan-tahun-baru&quot;&gt;SELAMAT LIBURAN NATAL DAN TAHUN BARU&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Di masa-masa libur kayak ini, sepertinya saya akan lebih banyak nulis artikel tentang IT/CompSci entah sekedar pengetahuan atau tuntunan lengkap, stay tune aja…&lt;/p&gt;</content><author><name>Akhmal R</name></author><summary type="html">SELAMAT LIBURAN NATAL DAN TAHUN BARU Di masa-masa libur kayak ini, sepertinya saya akan lebih banyak nulis artikel tentang IT/CompSci entah sekedar pengetahuan atau tuntunan lengkap, stay tune aja…</summary></entry><entry><title type="html">BANGUN WEBSITE SENDIRI DENGAN GITHUB PAGES DAN JEKYLL</title><link href="http://localhost:4000/indonesian/article/2019/12/26/bangun-website-sendiri-dengan-github-pages-dan-jekyll.html" rel="alternate" type="text/html" title="BANGUN WEBSITE SENDIRI DENGAN GITHUB PAGES DAN JEKYLL" /><published>2019-12-26T22:23:59+07:00</published><updated>2019-12-26T22:23:59+07:00</updated><id>http://localhost:4000/indonesian/article/2019/12/26/bangun-website-sendiri-dengan-github-pages-dan-jekyll</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/indonesian/article/2019/12/26/bangun-website-sendiri-dengan-github-pages-dan-jekyll.html">&lt;h1 id=&quot;bangun-website-sendiri-dengan-github-pages-dan-jekyll&quot;&gt;BANGUN WEBSITE SENDIRI DENGAN GITHUB PAGES DAN JEKYLL&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;prakata&quot;&gt;Prakata&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ingin bangun website sendiri? Ingin punya website untuk dokumentasikan proyek kamu? Ingin blogging tapi dengan cara baru? Kamu datang di artikel yang tepat. Artikel ini akan membahas Github Pages, Jekyll dan cara membuat website sendiri dengan 2 teknologi mutakhir tersebut. Jadi, mari kita mulai pembahasan ini dengan pertanyaan apa itu Github Pages dan Apa itu Jekyll.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;apa-itu-github-pages&quot;&gt;Apa itu Github Pages?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Github Pages merupakan salah satu fitur terbaru dari Github yang memungkinkan pengguna Github membuat semacam situs (website) secara gratis dengan menjalankan trio maut git cli (add, commit, push) pada repositori (repo) khusus. Github Pages hanya situs statis yang menampilkan hasil render HTML saja (frontend)  dan tidak menyimpan atau menampilkan (operasi CRUD) seperti website pada umumnya (ada backend dan frontend).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Github Pages bertujuan untuk berbagai kebutuhan yang dapat ditangani dengan website statis seperti company profile atau self profile, dokumentasi proyek milik pribadi atau komunitas sampai berbagi ilmu dengan artikel anda.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;apa-itu-jekyll&quot;&gt;Apa itu Jekyll?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Jekyll merupakan generator situs statis yang ditujukan untuk pembuatan situs pribadi, proyek atau organisasi. Jekyll hanya me-render file yang ada pada repo Github anda menjadi content yang menyerupai blog. Jekyll dapat dipakai untuk membuat Github Pages anda lebih cantik dan lebih gampang untuk diubahsuai, terlepas dari Github Pages, Jekyll juga bisa dioperasikan dengan engine web server seperti Apache atau Nginx.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;caranya&quot;&gt;Caranya?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kebutuhan Software&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk guide ini, saya akan menggunakan Git CLI sebagai Git Client. Anda memerlukan beberapa software untuk bisa melakukan tahapan yang dibutuhkan, yaitu:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;&lt;strong&gt;Software&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;&lt;strong&gt;Fungsi&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Git GUI/CLI&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Menjalankan operasi git dari repo lokal&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ruby&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Kebutuhan/dependensi untuk Jekyll&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Gem&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Package manager Ruby&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Bundler&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Gem dependencies manager Ruby untuk repo&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Tabel 1: Kebutuhan Software&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebenarnya, Jekyll juga mempunyai beberapa dependensi yang harus dipenuhi, namun saya sebut hanya 4 kebutuhan software karena tabel di atas hanya untuk keperluan instalasi dan Jekyll beserta dependensinya akan bisa diatur oleh Bundler. Biasanya (jika anda pakai Linux) Git CLI dan Ruby sudah terinstall, jika belum ada, install dengan command (saya pakai Fedora)&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# install Git CLI&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;dnf &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;git

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# install Ruby&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;dnf &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;ruby ruby-devel
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# beberapa distro memakai ruby-dev, sesuaikan dengan distro anda&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# tiga command di atas bisa dijadikan 1&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;dnf &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;git ruby ruby-devel

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# install bundler&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;gem &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;bundle&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Pembuatan Repo Github Baru&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah semua yang di atas terinstall, buat repo baru dari Git (repo lokal) dan dari website Github langsung. Pembuatan repo pada situs Github dapat dilakukan dengan klik menu tanda tambah '+' dan 'new repository' lalu:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Isi nama repo dengan &quot;&amp;lt;username&amp;gt;.github.io&quot; dengan &amp;lt;username&amp;gt; adalah username dari akun Github anda&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tuliskan deskripsi (opsional)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Repo diatur ke mode publik&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Inisiasi README (opsional)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jangan sertakan .gitignore&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;License dibiarkan none juga tidak masalah&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Repo Github anda siap dibuat.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://raw.githubusercontent.com/akhmal22/akhmal22.github.io/master/images/new-repo.png&quot; alt=&quot;alt text&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;sub&gt;Gambar 1: Cara membuat repo baru di Github&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://raw.githubusercontent.com/akhmal22/akhmal22.github.io/master/images/make-new-repo.png&quot; alt=&quot;alt text&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;sub&gt;Gambar 2: Cara membuat repo khusus Github Pages&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Giliran pengaturan dari Git CLI, karena repo Git anda yang di Github sudah diatur langsung di situs Github, anda hanya tinggal clone repo Github anda ke repo lokal dan tes situs anda&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# clone git repo yang ada di github anda&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;git clone https://github.com/&amp;lt;username&amp;gt;/&amp;lt;username&amp;gt;.github.io

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# pindah direktori ke direktori yang di clone&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd&lt;/span&gt; &amp;lt;username&amp;gt;.github.io

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# buat dan masukkan kata “Hello, World!” pada index.html&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Hello, World&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; index.html

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# tambahkan semua file yang ada di direktori tersebut&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;git add &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;.&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# commit perubahan yang anda lakukan&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;git commit &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-m&lt;/span&gt; “tulis perubahan yg anda lakukan disini”

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# push commit yang telah dibuat ke repo remote&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;git push &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-u&lt;/span&gt; origin master

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# jika ada masalah kredensial, bisa coba ini dan lakukan command di atas sekali lagi&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;git config &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;--global&lt;/span&gt; user.name “&amp;lt;username&amp;gt;”
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;git config &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;--global&lt;/span&gt; user.email “&amp;lt;email&amp;gt;”&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Setelah command-command di atas dilakukan tanpa error, anda bisa cek situs anda dengan mengunjungi https://&amp;lt;username&amp;gt;.github.io.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setting Jekyll pada Repo Lokal&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jika anda sudah memenuhi kebutuhan software diatas, maka anda bisa melanjutkan tahapan ke instalasi Jekyll dan mengatur Jekyll agar bisa bekerja dengan baik, tahapan selanjutnya adalah sebagai berikut.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# instalasi jekyll&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;gem &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;jekyll

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# inisiasi Gemfile&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;bundle init

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# tambahkan Jekyll ke Gemfile&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;bundle add jekyll &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-v&lt;/span&gt; “&amp;lt;versi Jekyll&amp;gt;”
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# lihat https://pages.github.com/versions/ untuk mengisi &amp;lt;versi Jekyll&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# generate file Jekyll yang akan jadi komponen dari Github Pages&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;bundle &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;exec &lt;/span&gt;jekyll new &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;.&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# jalankan situs anda di komputer anda&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;bundle &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;exec &lt;/span&gt;jekyll serve&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Jika anda sudah masuk ke tahap ini, anda sudah menambahkan Jekyll ke dalam Github Pages anda dan biasakan trio maut jika ada perubahan.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;git add &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;.&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;git commit &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-m&lt;/span&gt; “tulis perubahan yg anda lakukan disini”

&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;git push &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-u&lt;/span&gt; origin master&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Perubahan yang sudah disimpan akan perlu beberapa waktu untuk diterapkan, untuk itu bersabar. Cek website pribadi anda dengan mengunjungi https://&amp;lt;username&amp;gt;.github.io dan lihat penampilan dari website anda, lebih menarik bukan?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya kira artikel ini berakhir disini, mungkin akan di-update jika dirasa kurang. Terima kasih sudah mampir, akhir kata, Salam (Akhmal R)&lt;/p&gt;</content><author><name>Akhmal R</name></author><summary type="html">BANGUN WEBSITE SENDIRI DENGAN GITHUB PAGES DAN JEKYLL</summary></entry><entry><title type="html">PYTHON DAN R BERSAMA</title><link href="http://localhost:4000/indonesian/article/2019/12/23/python-dan-r.html" rel="alternate" type="text/html" title="PYTHON DAN R BERSAMA" /><published>2019-12-23T09:36:59+07:00</published><updated>2019-12-23T09:36:59+07:00</updated><id>http://localhost:4000/indonesian/article/2019/12/23/python-dan-r</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/indonesian/article/2019/12/23/python-dan-r.html">&lt;h1 id=&quot;penggunaan-bahasa-r-dan-python-secara-bersamaan&quot;&gt;PENGGUNAAN BAHASA R DAN PYTHON SECARA BERSAMAAN&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;prakata&quot;&gt;Prakata&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bahasa R dan Python seringkali digunakan dalam proses yang berkaitan dengan &lt;em&gt;data science&lt;/em&gt; dan sudah banyak pula yang membandingkan R dan Python dari segi kegunaan hingga &lt;em&gt;job opportunity&lt;/em&gt;. Pertanyaan yang timbul dari perbandingan antara dua bahasa yang masing-masing memiliki karakter yang berbeda adalah &quot;Bisakah keduanya dipakai bersamaan? Bagaimana jika dipakai bersamaan? Apakah lebih baik?&quot; dan pertanyaan lain yang menjurus ke &quot;R vs Python against the world&quot;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Topik ini menarik untuk dibahas karena selama ini dan yang telah diketahui sebelumnya, R dan Python menjadi 2 hal yang harus dipilih untuk pekerjaan menyangkut data science dkk. dan hal ini tidak sepenuhnya salah, namun pada artikel ini, pilihan bertambah satu karena R dan Python bisa dipakai bersamaan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Artikel ini bertujuan untuk membahas tujuan dari pemakaian masing-masing R dan Python dalam satu sistem pengolahan data dan bagaimana hal tersebut dapat dilakukan.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sekilas-tentang-python-dan-r&quot;&gt;Sekilas tentang Python dan R&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Python dikembangkan oleh Guido van Rossum dan rilis pertama kali tahun 1991 sebagai bahasa &lt;em&gt;scripting,&lt;/em&gt; high-level dan bersifat &lt;strong&gt;umum&lt;/strong&gt;. Pembuat dari Python menekankan aspek &lt;em&gt;readability&lt;/em&gt; pada desain bahasa Python dan memopulerkan &lt;em&gt;whitespace&lt;/em&gt; sebagai pengganti dari &lt;em&gt;bracket&lt;/em&gt; ({}).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Python pada dasarnya adalah bahasa pemrograman umum, Python dibuat tidak spesifik untuk statistika atau pengolahan data sebagai contoh Python dapat dimanfaatkan untuk pengembangan &lt;em&gt;game&lt;/em&gt;, pengolahan data atau machine learning (semakin populer karena ini), pengembangan aplikasi web sampai dengan pengembangan aplikasi berbasis &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt; (Android).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;R adalah bahasa &lt;em&gt;scripting&lt;/em&gt; sama seperti Python dan R juga menyediakan &lt;em&gt;environment&lt;/em&gt; sendiri untuk pengembangan program dengan R. R yang diciptakan oleh Ross Ihaka dan Robert Gentleman dikhususkan untuk keperluan statistika atau masalah yang berhubungan dengan pengolahan data, hal itu menjadi salah satu hal yang membedakan R dengan bahasa lain khususnya Python.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;R banyak digunakan pada masalah yang berkaitan dengan statistika dan data, seperti data mining, data analysis, data visualization dsb. R memiliki komunitas pemakai dan pengembang yang lumayan besar dan bisa memuat banyak paket dan library, sama seperti Python.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Python menjadi pilihan untuk data science karena banyaknya library scientific yang dapat diakses, bersifat umum dan &lt;em&gt;readable&lt;/em&gt; sehingga menawarkan kemudahan untuk tahap produksi (misal, deep learning). R sudah melabeli diri sebagai bahasa yang bersifat khusus dalam hal penggunaan, yaitu statistika yang menyebabkan R pilihan yang baik untuk data science dan menawarkan hasil analisis yang baik pada fokus penggunaan (statistika).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kelebihan-python-dan-r&quot;&gt;Kelebihan Python dan R&lt;/h2&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;&lt;strong&gt;Python&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Lebih baik untuk analisis data&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Kegunaan lebih beragam&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Sangat statistikis&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Produksi&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;visualisasi data yang lebih rapi&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;em&gt;Code readability&lt;/em&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Tabel 1: Kelebihan R dan Python&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;R berfokus kepada komputasi yang membantu tahapan penyelesaian masalah dalam statistika, berdasarkan tujuan itu, R menjadi bahasa yang sangat baik dipakai untuk menganalisis data melalui pendekatan statistika seperti mencari rataan, median, modus atau interkuartil. R dikembangkan untuk para statistikawan, jadi karakter atau sintaks bahasa R sangat statistikis, mulai dari penggunaan fungsi dan library yang dapat dipahami oleh statistikawan, bahkan yang tidak pernah belajar &lt;em&gt;coding&lt;/em&gt; sebelumnya. Paket dan library yang dimiliki oleh R lebih lengkap daripada library milik Python dalam hal analisis data dan visualisasi data, dalam hal visualisasi data, R unggul dibanding Python karena lebih lengkapnya library visualisasi data di R.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Python lebih fleksibel dibandingkan R karena Python bahasa &lt;em&gt;general-purpose&lt;/em&gt; yang bisa dipakai bahkan untuk bidang di luar pengolahan data. Python dengan library yang ada, dapat mengolah data sekaligus menghasilkan produk hasil pengolahan data tersebut (misal, model ML), juga kode Python mudah dibaca dan dipelajari.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kelebihan yang ada di atas menurut saya dapat bersinergi dengan baik untuk membuat suatu sistem yang menerapkan analisis data, namun tetap memperhatikan tujuan awal pengembangan sistem&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;caranya&quot;&gt;Caranya?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ada beberapa cara yang mungkin dilakukan untuk menggunakan R dan Python secara bersamaan tergantung tujuan yang sedang ingin diraih, ada 2 jenis pemakaian, yaitu Python yang diakses di R dan sebaliknya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paket-paket yang dapat mengakses Python di R adalah sebagai berikut:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;rJython&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;rPython&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;SnakeCharmR&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;PythonInR&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;reticulate&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Paket-paket yang dapat mengakses R di Python adalah sebagai berikut:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;PypeR&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;pyRserve&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;rpy2&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cara-cara di atas tidak akan saya bahas satu persatu, namun metode pemakaian rpy2 akan saya bahas di bagian bonus.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kesimpulan&quot;&gt;Kesimpulan&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kesimpulan yang dapat diambil dari pembahasan di atas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Python dan R dapat bersinergi dengan masing-masing kelebihan mereka&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sinergi antara Python dan R dapat terasa dengan adanya paket dan library di atas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;bonus&quot;&gt;Bonus&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pada bagian bonus, saya akan menjelaskan langkah-langkah pemakaian rpy2 untuk Linux dengan Python 3.7 yang sudah terpasang.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pastikan-r-sudah-terpasang&quot;&gt;Pastikan R sudah terpasang&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pasang R agar tahu apakah R sudah terpasang atau belum dengan command Linux Fedora:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# Fedora&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;dnf &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;R

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# Ubuntu&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;apt-get &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;R

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# sesuaikan dengan package manager yang anda pakai&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;pasang-rpy2-dengan-pip&quot;&gt;Pasang rpy2 dengan pip&lt;/h3&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;python &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-m&lt;/span&gt; pip &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;rpy2
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# atau&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;pip &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;rpy2&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;gunakan-rpy2-untuk-berbagai-keperluan-dengan-import&quot;&gt;Gunakan rpy2 untuk berbagai keperluan dengan Import&lt;/h3&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-python&quot; data-lang=&quot;python&quot;&gt;&lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;math&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;datetime&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;rpy2.robjects.lib.ggplot2&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;as&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;ggplot2&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;rpy2.robjects&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;as&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;ro&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;from&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;rpy2.robjects.packages&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;importr&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;base&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;importr&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'base'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;mtcars&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;data&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;datasets&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;fetch&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'mtcars'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'mtcars'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-python&quot; data-lang=&quot;python&quot;&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;rnorm&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;stats&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;rnorm&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;dataf_rnorm&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;robjects&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;DataFrame&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;({&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'value'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;rnorm&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;300&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;mean&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;rnorm&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;100&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;mean&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;),&lt;/span&gt;
                                  &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'other_value'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;rnorm&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;300&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;mean&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;rnorm&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;100&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;mean&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;),&lt;/span&gt;
                                  &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'mean'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;IntVector&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;([&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;*&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;300&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;*&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;100&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)})&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-python&quot; data-lang=&quot;python&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;# plotting
&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;gp&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;ggplot2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;ggplot&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;mtcars&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;pp&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;gp&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; \
     &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;ggplot2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;aes_string&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;x&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'wt'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;y&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'mpg'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; \
     &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;ggplot2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;geom_point&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;pp&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;plot&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;# online at: https://rpy2.github.io/doc/latest/html/graphics.html#plot&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;gunakan-rpy2-untuk-berbagai-keperluan-dengan-load_ext&quot;&gt;Gunakan rpy2 untuk berbagai keperluan dengan load_ext&lt;/h3&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-python&quot; data-lang=&quot;python&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;# activate R magic
&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;load_ext&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;rpy2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;ipython&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;lalu untuk tiap line (jupyter notebook) yang berbahasa R, ditambahkan &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;%%R&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-python&quot; data-lang=&quot;python&quot;&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;%%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;R&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;plot&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;cars&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Terima kasih sudah mampir, akhir kata Salam. (Akhmal R)&lt;/p&gt;</content><author><name>Akhmal R</name></author><summary type="html">PENGGUNAAN BAHASA R DAN PYTHON SECARA BERSAMAAN</summary></entry></feed>